_2\. 利奥反对图像服务的法令。来自罗马和意大利的抵抗。格列高里的生命计划。罗马人和伦巴第人拿起了武器。反抗拜占庭。

726 年，皇帝颁布了著名的诏书，命令从帝国的教堂中移除所有图像。诏令颁布后，东西方都掀起了一场叛乱风暴。群众变得狂热起来，无数的司铎意识到，他们对群众的权力主要是建立在崇拜的感官装置上的。在东方和西方的一些省份，无数的圣像被摧毁，犹太人和穆罕默德教徒都能以恶意的满足感来看待这种圣像破坏行为。但教皇为基督教崇拜的神话所做的辩护，比西马科斯为古老的偶像或维多利亚祭坛所做的辩护还要有力。利奥也将他的诏书送到了罗马，格里高利随即发布诏书，宣布皇帝无权在信仰问题上颁布法令或推翻教会的法规。皇帝随后又下达了新的命令，威胁教皇如果不服从就会被废黜。格列高里独自呼吁意大利的主教和城市抵制皇帝的异端企图；正如《教皇书》中所说，他拿起武器对付皇帝，就像对付敌人一样。他的牧函产生了普遍的影响。整个五大波利斯和威尼斯军队立即拿起武器，宣布要保卫教皇。格列高里看到意大利的民族情绪如火如荼；只需他发出信号，就会引发一场革命，但重要的原因促使他防止帝国公开叛教。他似乎只抵制了拜占庭征收的新税。

罗马和远至卡拉布里亚的各省都在起义，而教皇作为他们的保护者和反对皇帝的代表，似乎正处于这场运动的中心。教皇听到这些消息后，装备了一支舰队，但在驶向台伯河口之前，格雷戈里就被以拜占庭的方式处置了。副主教巴西利乌斯（Basilius）、书记官乔丹（Jordan）和副主教卢里昂（Lurion）与皇帝刚刚派到罗马担任副主教的马里努斯（Marinus）一起制定了一个刺杀教皇的计划；然而，这位官员的突然撤职阻止了刺杀行动。乔丹和约翰被民众杀死，巴西尔在修道院中自保。现在，新任总主教保罗来到了拉文纳，并下达了坚决的命令，要以一切可能的方式压制罗马人的愤怒。他派出一支军队攻打罗马；但即使是斯波莱托和图西亚的伦巴第人也奋起反抗，占领了罗马杜卡特的边界，并与罗马人联合起来，阻断了前进中的敌人通过萨拉利亚桥的通道。希腊人回头了；被教皇逐出教会的大主教看到自己在拉文纳处境危险。五大波利斯（Pentapolis）公开放弃了他：意大利中部的所有城市都驱逐了拜占庭官员，选出了自己的公爵，并威胁要带领新皇帝登上希腊王位。这一奇怪的计划表明，被激怒的意大利人绝不是想在西部恢复罗马帝国或分裂帝国。格里高利本人立即表示反对，与其说他希望皇帝改变主意，不如说他担心这种剧烈的动荡会将意大利和罗马拱手让给伦巴第国王。即使在当时，利益也决定了教皇们不应该允许君主制在意大利出现，而应该与帝国权力的所在地保持一定的距离。君士坦丁堡的皇帝对教皇的威胁要小于将意大利统一在自己权杖之下的国王，后者必然会将罗马作为自己的首都。此外，教皇必须避免任何可能使他成为合法皇权叛逆者的行为。因此，他谨慎地约束意大利人，告诫他们不要背离皇帝。为此，他甚至容忍了罗马的帝国公爵彼得，尽管他允许罗马人将他围困在凯撒的宫殿里，最后将他囚禁并弄瞎了他的双眼。也许他们后来像其他意大利城市一样选出了自己的公爵。但无法证明罗马人正式宣布该城及其领土为共和国，并任命教皇为其世俗首领；这也违背了格里高利的政策。与此同时，那不勒斯公爵埃克希拉图斯率领军队进入了坎帕尼亚，在这里被罗马民兵击败并杀死。拜占庭的势力很快就被限制在了那不勒斯，这是一个希腊人、犹太人和东方人云集的贸易城市，失去与东方的关系肯定会对其造成严重影响。前任总主教尤蒂奇乌斯（Eutychius）试图在罗马发动反革命，但徒劳无功。他的代理人被抓获，幸亏教皇出面干预才保住了性命。愤怒的皇帝现在收缴了南意大利教会的收入。这是报复教皇的唯一手段，但还不够。但在罗马，他的影响力被彻底摧毁了；这里几乎没有拜占庭党派，格里高利二世可以认为自己是这座城市真正的主人，尽管他似乎只是这座城市的主教。反对帝国官员的革命在这里产生了新的秩序，并召唤出了一支市政军团，其首领就是_Judices de Militia_。罗马第一次作为一个独立于拜占庭军团的城市，以共和贵族的形式出现在我们面前。罗马可能是由执政官和公爵管理的，教皇对他们拥有默许的权力。罗马人不再希望被希腊人统治，他们仍然承认帝国的权力，但他们将自己置于强大的主教的保护之下，他们一致支持主教反对皇帝。主教是罗马民族的天然首领，因此罗马教皇和公爵的世俗权力在圣像崇拜之争中悄然兴起，随着时间的推移逐渐形成了历史形式。

然而，这场争论也在教条主义的笔下展开。我们有两封格里高利写给利奥皇帝的信，这两封信是在罗马革命期间写的。这两封信的语言是野蛮的，语气是生硬的，充满激情；文质彬彬的格里高利一世绝不会口述这两封信。但这些罗马主教写给帝国元首的信件，无论真假，都表达了教皇作为基督教领袖至高无上的等级意识，其决心之坚定，堪称后来教皇的楷模。格列高利七世和英诺森三世时代的后期教皇制度已经具备了完整的基本特征。

"第一封信中写道："我们只能用不学无术的粗陋文体给您写信，因为您自己也是不学无术的粗陋文体。"现在，圣像破坏者指的是摩西的石板、约柜的基路伯和基督脸部的原始图像，救世主将这些图像连同一封亲笔信一起寄给了埃德萨国王阿布加鲁斯；当时有许多这样的图像，虔诚的朝圣者趋之若鹜。这些圣像不是神，圣人本身也不被视为神，他们只是被召唤来为基督求情。"教皇对皇帝说："把你的灵魂从世人对你的诅咒中解放出来吧，因为连小孩子都嘲笑你。进入那些教授 Abc 的人的学校，说：我是推翻和迫害图像的人，他们就会立即把写字板扔到你的头上。我们这些从圣彼得那里获得权力和权威的人本想对你施以责罚，但既然你已经诅咒了自己，这对你和你的参谋们来说也许已经足够了"。在后世，教皇会毫不犹豫地向皇帝下达禁令，但在那个时代，他还不敢使用这个后来变得如此可怕的武器。强大的国王甚至皇帝被逐出教会的时代还很遥远。然而，格里高利自信满满地指出了各省的叛乱；他告诉皇帝，意大利人民已经把他自己的形象踩在了脚下，他们驱逐了他的官员，让其他人取而代之，而且他们即将对罗马采取同样的做法，拜占庭政府没有权力主张罗马的主权。"但你们却想吓唬我们，说：我要派人去罗马砸毁圣彼得像，事实上，我要把教皇格里高利本人绑走，就像康斯坦斯曾经让人把教皇马丁拖走一样。你应该知道，如果你太靠近我们，傲慢无礼地威胁我们，我们就没有必要卷入这样的争斗；因为如果教皇只是到罗马的坎帕尼亚（Campagna）去 24 英里远的地方，你就可以望风而逃了。" 回到被皇帝视为西方主要偶像的著名的使徒王子雕像，他变得如此急切，以至于自相矛盾。"所有西方人都怀着虔诚的敬意仰望着他，而你却夸夸其谈地威胁要摧毁他的雕像，我说，仰望着圣彼得，所有西方王国都视他为人间的上帝。停止你们的目的吧；你们的暴力和愤怒不能发泄在罗马身上，只能发泄在这座城市或它的海岸和船只上。整个西方世界都尊崇神圣的使徒王子；如果你们现在派人去推翻他的形象，我们声明，我们与届时流下的鲜血无关，但鲜血会落到你们自己的头上。我们刚刚收到来自遥远的西方的所谓塞普泰图斯的请愿书，他因天主的恩典而渴望见到我们的面，我们可以前往那里为他授予圣洗，我们将束紧腰带，以免被指责疏忽。"

教皇显然想告诉皇帝，罗马教会的影响力延伸到了西方最遥远的地方，这里的所有人都愿意保护它。他似乎特别强调了这次洗礼，因为他在第二封信中也提到了这一点。格列高里没有提到弗兰肯人，而就在几年后，他的继任者任命他们为罗马的保护者。

在第二封信中，他以更符合逻辑的方式阐述了属灵权力与属世权力、宫廷与教会之间的区别；在这里，他划清了最高法官与最高主教之间的界限，前者用剑审判属世事务，对身体处以监禁或死刑，而后者则 "手无寸铁"，通过教会放逐来惩罚有罪的灵魂，不是无情地杀死它，而是让它回归神圣的生命。

在教会历史上，格里高利二世的这些宣言，或者至少是这位具有罗马思想的作者的这些宣言，标志着世俗权力与精神权力、教会与国家作为两种权力完全分离并相互对抗的时刻。这种充斥着整个中世纪生活并延续至今的世界历史二分法是古代所不了解的，因为在古代，异教教会只能是一种为国家服务并受其支配的崇拜形式，哪怕只是因为它的多神分裂性。君士坦丁及其继任者也不知道这一点；因为在基督教成为帝国的宗教之后，同样身负司铎权力的皇帝们将自己视为帝国教会的首领。这是一个如此简单的帝国原则，以至于伊索里亚人利奥不是出于专制的傲慢，而是出于他神圣陛下的冷静自信，写信给教皇说："我是皇帝，我是司铎"。帝国宣称帝国教会必须服从他，这迫使教皇与拜占庭帝国教条展开了生死搏斗。人们突然发现，罗马教会在几乎不引人注意的150年中成为了一个独立的权力机构，在这个过程中，西方精神获得了自信。
